\documentclass[10pt,landscape]{article}
\usepackage{multicol}
\usepackage{calc}
\usepackage{ifthen}
\usepackage[landscape]{geometry}
\usepackage{amsmath,amsthm,amsfonts,amssymb}
\usepackage{color,graphicx,overpic}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{physics}

\pdfinfo{
  /Title (Uporabne formule in trditve iz matematike 3 za fizike)
  /Author (Urban Duh)
  /Subject (Matematika)}

% This sets page margins to .5 inch if using letter paper, and to 1 cm
% if using A4 paper. (This probably isn't strictly necessary.)
% If using another size paper, use default 1cm margins.
\ifthenelse{\lengthtest { \paperwidth = 11in}}
    { \geometry{top=.5in,left=.5in,right=.5in,bottom=.5in} }
    {\ifthenelse{ \lengthtest{ \paperwidth = 297mm}}
        {\geometry{top=1cm,left=1cm,right=1cm,bottom=1cm} }
        {\geometry{top=1cm,left=1cm,right=1cm,bottom=1cm} }
    }

% Turn off header and footer
\pagestyle{empty}

% Redefine section commands to use less space
\makeatletter
\renewcommand{\section}{\@startsection{section}{1}{0mm}%
                                {-1ex plus -.5ex minus -.2ex}%
                                {0.5ex plus .2ex}%x
                                {\normalfont\large\bfseries}}
\renewcommand{\subsection}{\@startsection{subsection}{2}{0mm}%
                                {-1explus -.5ex minus -.2ex}%
                                {0.5ex plus .2ex}%
                                {\normalfont\normalsize\bfseries}}
\renewcommand{\subsubsection}{\@startsection{subsubsection}{3}{0mm}%
                                {-1ex plus -.5ex minus -.2ex}%
                                {1ex plus .2ex}%
                                {\normalfont\small\bfseries}}
\makeatother

% Don't print section numbers
\setcounter{secnumdepth}{0}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{0pt plus 0.5ex}

%My Environments
\newcommand{\sprod}[1]{\langle#1\rangle}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\renewcommand{\grad}{\mathrm{grad} \,}
\newcommand{\rot}{\mathrm{rot} \,}
\newcommand{\dive}{\mathrm{div} \,}
\renewcommand{\vec}{\vb}
% -----------------------------------------------------------------------

\begin{document}
\raggedright
\footnotesize
\begin{multicols}{3}
% multicol parameters
% These lengths are set only within the two main columns
%\setlength{\columnseprule}{0.25pt}
\setlength{\premulticols}{1pt}
\setlength{\postmulticols}{1pt}
\setlength{\multicolsep}{1pt}
\setlength{\columnsep}{2pt}

\section{Integrali s parametri}

$a, b, c, d \in \R, f: [a, b] \times [c, d] \to \R, F(t)= \int_{a}^{b}f(x, t) \dd{x}$:
\vspace{-0.11cm}
\begin{itemize}[itemindent=-15pt]
	\itemsep-0.2em 
	\item $f$ zvezna $\implies$ $F$ zvezna. \\
	\item $f$ zvezna $\implies$ $\int_{c}^{d} (\int_{a}^{b}f(x, t) \dd{x})
        \dd{t} = \int_{a}^{b} (\int_{c}^{d}f(x, t) \dd{t}) \dd{x}$. \\
	\item $f$ zvezna, $\frac{\partial f}{\partial t}$ zvezen $\implies$ $F$
    odv., $\dv{F}{t}(t)= \int_{a}^{b}\frac{\partial f}{\partial t}(x, t) \dd{x}$. \\
\end{itemize}
\vspace{-0.11cm}
\medskip

$a, b, c, d \in \R, f: [a, b] \times [c, d] \to \R$ zvezna, $\frac{\partial
f}{\partial t}$ zvezen, $\alpha, \beta: [c, d] \to [a, b]$ $\implies$ $F(t)=
\int_{\alpha(t)}^{\beta(t)}f(x, t) \dd{x}$ odvedljiva in 
$\dv{F}{t} = \int_{\alpha(t)}^{\beta(t)}\frac{\partial f}{\partial t}(x, t) \dd{x} + f(\beta(t), t) \dv{\beta}{t} - f(\alpha(t), t) \dv{\alpha}{t}$. \medskip \\

$a, b, c \in \R, f:[a, \infty) \times [c, d] \to \R$ zvezna. $\int_{a}^{\infty}
f(x, t) \dd{x}$ enakomerno konvergira na $[c, d]$, če $\forall \epsilon > 0 \,
\exists M_0 \geq a: |\int_{M}^{\infty} f(x, t) \dd{x}| < \epsilon, \forall t \in [c, d], \forall M \geq M_0$. \smallskip \\

$a, b, c \in \R, f:[a, \infty) \times [c, d] \to \R$ zvezna in $\exists$
integrabilna $\varphi:[a, \infty) \to \R_+: |f(x, t)| \leq \varphi(x), \forall x
\geq a, \forall t \in [c, d]$ $\implies$ $\int_{a}^{\infty} f(x, t) \dd{x}$ konvergira enakomerno. \medskip \\

$a, b, c \in \R, f:[a, \infty) \times [c, d] \to \R, F(t)= \int_{a}^{\infty}f(x,
t) \dd{x}$:
\vspace{-0.11cm}
\begin{itemize}[itemindent=-15pt]
	\itemsep-0.2em 
	\item $f$ zvezna in $F$ konvergira enakomerno $\implies$ $F$ zvezna. \\
	\item $f$ zvezna in $F$ konvergira enakomerno $\implies$ \\ \hspace{-17pt}
        $\int_{c}^{d} (\int_{a}^{\infty}f(x, t) \dd{x}) \dd{t} =
        \int_{a}^{\infty} (\int_{c}^{d}f(x, t) \dd{t}) \dd{x}$. \\
	\item $f$ zvezna, $\frac{\partial f}{\partial t}$ zvezen, $F(t)$ konvergira
    $\forall t$ in \\ \hspace{-17pt} $G(t) = \int_{a}^{\infty}\frac{\partial
f}{\partial t}(x, t) \dd{x}$ konvergira enakomerno $\implies$ \\ \hspace{-17pt}
$F$ odvedljiva in $\dv{F}{t} = G$. \\
\end{itemize}
\vspace{-0.11cm}
\medskip

[Fubini] $a, b, c, d \in \R \cup \{\pm \infty\}, f: [a, b] \times [c, d] \to \R$
zvezna. $f(x, y) \geq 0$ ali $\int_{a}^{b} \int_{c}^{d} |f(x, y)| \dd{y} \dd{x}
< \infty$ $\implies$ $\int_{a}^{b} \int_{c}^{d} f(x, y) \dd{y} \dd{x} =
\int_{c}^{d} \int_{a}^{b} f(x, y) \dd{x} \dd{y}$. \medskip \\

$(f_n)$ konvergira enakomerno k $f$ na vsakem omejenem intervalu, $\exists M:
\int_{- \infty}^{\infty} f_n(x) \dd{x}$ konvergira enakomerno $\forall x > M$ in
$\int_{- \infty}^{\infty} f(x) \dd{x}$ konvergira $\implies$ $\lim_{n\to \infty}
\int_{- \infty}^{\infty} f_n(x) \dd{x} = \int_{- \infty}^{\infty} f(x) \dd{x}$. \medskip \\

\subsection{Eulerjevi $\Gamma$ in $B$ funkciji}

$\Gamma(t) = \int_{0}^{\infty}x^{t - 1}e^{-x} \dd{x}, \quad t > 0$ \\
$\Gamma(t + 1) = t \Gamma(t)$ \\
$\Gamma(n) = (n - 1)!, \forall n \in \mathbb{Z}^+$ \\
$\Gamma$ je lokalno enakomerno konvergentna na $(0, \infty)$. \\
$\Gamma \in C^{\infty}(0, \infty)$. \smallskip \\

$B(p, q) = \int_{0}^{1} x^{p - 1} (1 - x)^{q - 1} \dd{x}, \quad p,q > 0$ \\
$B(p, q) = B(q, p)$ \\
$B(\alpha, \beta) = 2 \int_{0}^{\frac{\pi}{2}} \sin^{2 \alpha - 1} x \cos^{2
\beta - 1} x \dd{x}, \quad \alpha, \beta > 0$ \\
$B(p, q) = \int_{0}^{\infty} \frac{u^{p - 1}}{(1 + u)^{p + q}} \dd{u}$ \smallskip \\

$B(p, q) = \frac{\Gamma(p) \Gamma(q)}{\Gamma(p + q)}$ \\
$\Gamma(\frac{1}{2}) = \sqrt{\pi}$ \\
$B(p, 1 - p) = \Gamma(p) \Gamma(1 - p) = \frac{\pi}{\sin(p \pi)}$ \smallskip \\

[Stirling] $\lim_{x \to \infty} \frac{\Gamma(x + 1)}{(\frac{x}{e})^x \sqrt{x}} = \sqrt{2 \pi}$

\section{Večkratni Riemannov integral}

Omejena funkcija je integrabilna, če je njen spodnji Darbouxov integral ($s(f)$) enak zgornjemu ($S(f)$). \\
$f$ integrabilna $\iff$ obstaja limita $R(f, D, \xi)$. \medskip \\

$f, g: D \subset \R^n$ integrabilni, $c \in \R$:
\vspace{-0.11cm}
\begin{itemize}[itemindent=-15pt]
	\itemsep-0.1em 
	\item $\int_D (f + g) \dd{V} = \int_D f \dd{V} + \int_D g \dd{V}$ \\
	\item $\int_D c f \dd{V} = c \int_D f \dd{V}$ \\
	\item $\int_D |f| \dd{V} \geq |\int_D f \dd{V}|$ \\
	\item $f \leq g: \int_D f \dd{V} \leq \int_D g \dd{V}$ \\
	\item $D$ ima prostornino: $|\int_D f \dd{V}| \leq \sup_D |f| \, V(D)$ \\
	\item $D = A \cup B, V(A \cap B) = 0: \int_D f \dd{V} = \int_A f \dd{V} +
        \int_B f \dd{V}$
\end{itemize}
\vspace{-0.11cm}
\medskip

\subsection{Prostornina in mera}

Omejena množica $A \subset \R^n$ ima $n$-razsežno prostornino, če je $f = 1$
integrabilna na $A$. Tedaj $V(A) = \int_A 1 \dd{V}$. \medskip \\

$A$ ima prostornino $\iff$ $V(\partial A) = 0$. \smallskip \\
$V(A) = 0$ $\iff$ $\forall \epsilon > 0 \, \exists$kvadri $P_1, \dots P_n: \cup P_j \supset A$ in $\sum V(P_j) < \epsilon$. \smallskip \\

Končna unija množic s prostornino $0$ ima prostornino $0$. \smallskip \\

$f: D \subset \R^n \to \R$ integrabilna $\implies$ $V(G(f)) = 0$. \smallskip \\

$f: D \subset \R^n \to \R$ integrabilna in $A \subset D, V(A) = 0$. Če $f|_A$ spremenimo za omejeno funkcijo, se njen integral ne spremeni. \medskip \\

$A \subset \R^n$ ima mero $0$ ($m(A) = 0$), če $\forall \epsilon > 0 \, \exists$števno mnogo kvadrov $A_j: A \subset \cup A_j, \sum V(A_j) < \epsilon$. \smallskip \\

Števna unija množic z mero $0$ ima mero $0$. \smallskip \\

$A$ kompaktna in $m(A) = 0$ $\iff$ $V(A) = 0$. \smallskip \\

[Lebesgue] $f: D \subset \R^n \to \R$ omejena. $f$ integrabilna na $D$ $\iff$ množica nezveznosti ima mero $0$. \medskip \\

\subsection{Iterirani integral}

$f: D = \left[a, b\right] \times \left[c, d\right] \to \R$ integrabilna in $f(x,
\cdot): \left[c, d\right] \to \R$ integr. $\forall x \in \left[a, b\right]$
$\implies$ $\iint_D f(x, y) \dd{x} \dd{y} = \int_a^b \int_c^d f(x, y) \dd{y} \dd{x}$. \smallskip \\

$f: D = \left[a, b\right] \times \left[c, d\right] \to \R$ zvezna $\implies $
$\iint_D f(x, y) \dd{x} \dd{y} = \int_a^b \int_c^d f(x, y) \dd{y} \dd{x} =
\int_c^d \int_a^b f(x, y) \dd{x} \dd{y}$. \medskip \\

$\alpha, \beta: \left[a, b\right] \to \R$ zvezni, $f: A \to \R$ zvezna, $A =
\{(x, y); a \leq x \leq b, \alpha(x) \leq y \leq \beta(x)\}$ $\implies$ $\iint_A
f(x, y) \dd{x} \dd{y} = \int_a^b \int_{\alpha(x)}^{\beta(x)} f(x, y) \dd{y} \dd{x}$. \medskip \\

$f: D = D_2 \times \left[a, b\right] \to \R$ zvezna $\implies$ $\iiint_D f
\dd{V} = \iint_{D_1} \int_a^b f \dd{z} \dd{S}$. \medskip \\

\subsection{Zamenjava spremenljivk}

$Jf$ je determinanta Jacobijeve matrike. \smallskip \\

$A \subset \R^n$, odprta, omejena, s prostornino, $\varphi: A \to \R^n$
injektivna, $\varphi \in C^1(A)$, $J\varphi \neq 0 \ \forall x \in A$, $J
\varphi$ omejena na $A$. $\varphi(A)$ ima prostornino in je odprta ter $f:
\varphi(A) \to \R$ integrabilna $\implies$ $\int_{\varphi(A)} f(x) \dd{x} =
\int_A f(\varphi(t)) |J\varphi(t)| \dd{t}$. \medskip \\

\textbf{Polarne koordinate:} \\
$x = r \cos \varphi \qquad y = r \sin \varphi$ \\
$J = r$ \medskip \\

\textbf{Cilindrične koordinate:} \\
$x = r \cos \varphi \qquad y = r \sin \varphi \qquad z = z$ \\
$J = r$ \medskip \\

\textbf{Sferične koordinate:} \\
$x = r \sin \vartheta \cos \varphi \qquad y = r \sin \vartheta \sin \varphi \qquad z =  r \cos \vartheta$ \\
$J = r^2 \sin \vartheta$ \medskip \\

\subsection{Uporabna večkratnega integrala} 

$T \subset \R^3$ telo, $\rho = \rho(x, y, z)$ gostota. \smallskip \\

$m(T) = \iiint_T \rho \dd{x} \dd{y} \dd{z}$ \qquad (masa) \\
$x_t = \frac{1}{m(T)} \iiint_T x \rho \dd{x} \dd{y} \dd{z}$ \qquad (težišče) \\
$J_z = \iiint_T (x^2 + y^2) \rho \dd{x} \dd{y} \dd{z}$ \qquad (vztrajnostni moment) \medskip \\

\subsection{Posplošeni integral}

\textbf{I. a)} $f \geq 0$, $D \subset \R^n$ neomejena: \\
Definiramo $D_j = D \cap [-j, j]^n$, privzemimo $\forall j: \exists \int_{D_j}
f(x) \dd{x}$. \\
Tedaj $\int_D f(x) \dd{x} = \lim_{j \to \infty} \int_{D_j} f(x) \dd{x}$. \smallskip 

 \textbf{I. b)} Če je $f: D \to \R$, definiramo $f^+ = \max\{f, 0\}$ in $f^- = \max\{-f, 0\}$.
 Privzemimo $\forall j: \exists \int_{D_j} f^\pm(x) \dd{x}$. \\
 Tedaj $\int_D f(x) \dd{x} = \int_{D_j} f^+(x) \dd{x} - \int_{D_j} f^-(x) \dd{x}$. \medskip \\
 
 \textbf{II. a)} $D$ omejena, $f: D \to (\R^+ \cup \{0\})$. \\
 $f_j = \begin{cases}
 f(x); & 0 \leq f(x) \leq j \\
 j; & f(x) > j
 \end{cases}$, privzemimo $\forall j: \exists \int_D f_j(x) \dd{x}$.
 Tedaj $\int_D f(x) \dd{x} = \lim_{j \to \infty} \int_D f_j(x) \dd{x}$. \smallskip \\
 
 \textbf{II. b)} Če je $f: D \to \R$. \\
 Privzemimo $\forall j: \exists \int_{D} f_j^\pm(x) \dd{x}$. \\
 Tedaj $\int_D f(x) \dd{x} = \int_{D} f_j^+(x) \dd{x} - \int_{D} f_j^-(x) \dd{x}$. \medskip \\
 
$f \geq 0$ $\implies$ obstoj in vrednost integrala $f$ nista odvisna od izbire $\{D_j\}$. \\
$\exists \int_D |f(x)| \dd{x}$ $\implies$ $\exists \int_D f(x) \dd{x}$ in ni odvisen od izbire $\{D_j\}$. \medskip \\
 
\section{Vektorska analiza}

$\nabla = \left( \frac{\partial}{\partial x}, \frac{\partial}{\partial y}, \frac{\partial}{\partial z} \right)$ \\
$\grad u = \nabla u$ \\
$\dive \vec F = \nabla \cdot \vec F = \frac{\partial F_1}{\partial x} + \frac{\partial F_2}{\partial y} + \frac{\partial F_3}{\partial z}$ \\
$\rot \vec F = \nabla \times \vec F = \left( \frac{\partial F_3}{\partial y} - \frac{\partial F_2}{\partial z}, \frac{\partial F_1}{\partial z} - \frac{\partial F_3}{\partial x}, \frac{\partial F_2}{\partial x} - \frac{\partial F_1}{\partial y} \right)$\\
$\Delta f = \nabla^2 f = \dive \grad f = \frac{\partial^2 f}{\partial x^2} + \frac{\partial^2 f}{\partial y^2} + \frac{\partial^2 f}{\partial z^2}$ \medskip \\

$\rot \grad f = 0$ \\
$\dive \rot \vec F = 0$ \\
$\nabla(fg) = g \nabla f + f \nabla g$ \\
$\dive(f \vec F) = f \dive \vec F + \nabla f \cdot \vec F$ \\
$\dive(\vec F \times \vec G) = \vec G \cdot \rot \vec F - \vec F \cdot \rot \vec G$ \medskip \\

Vektorsko polje $\vec F$ je, potencialno, če $\exists u: D \to \R: \vec F = \nabla u$. \smallskip \\

$\vec F = \nabla u$ in $\gamma$ odsekoma gladka krivulja od $A$ do $B$
$\implies$ $\int_\gamma \vec F \cdot \dd \vec r = u(B) - u(A)$. \smallskip \\

$\vec F$ vektorsko polje na $K(s, R) \subset \R^3$ in $\rot \vec F = 0$ $\implies$ $\vec F$ potencialno. \smallskip \\

$\vec F$ vektorsko polje. Naslednje trditve so ekvivalentne: \\
\vspace{-0.11cm}
\begin{itemize}[itemindent=-15pt]
	\itemsep-0.1em 
	\item $\vec F$ je potencialno. \\
	\item Integral $\vec F$ po vsaki sklenjeni krivulji je enak 0. \\
	\item Integral $\vec F$ je neodvisen od poti med dvema točkama. \\
\end{itemize}
\vspace{-0.11cm}
\medskip
 
\subsection{Krivulje v prostoru}

$s(t) = \int_0^t \norm{\dot{\vec{r} } (\tau) } \dd{\tau}$ \\
$\vec \rho(s) = \vec r (t (s))$ je naravna parametrizacija \smallskip \\

$\vec T = \frac{\dot{\vec{r} }}{\norm{\dot{\vec{r} }}}$ \qquad (enotski tangentni vektor) \\
$\vec B = \frac{\dot{\vec{r} } \times \ddot{\vec{r}}}{\norm{\dot{\vec{r} }
\times \ddot{\vec{r}}}}$ \qquad (enotski binormalni vektor) \\
$\vec N = \vec B \times \vec T = \frac{(\dot{\vec{r} } \times \ddot{\vec{r}})
\times \dot{\vec{r}}}{\norm{(\dot{\vec{r} } \times \ddot{\vec{r}}) \times
\dot{\vec{r}}}}$ \qquad (enotski normalni vektor) \smallskip \\

$\kappa = \frac{1}{r_\mathrm{prit}} =  \norm{\dv{T}{s}} =
\frac{\norm{\dot{\vec r} \times \ddot{\vec r}}}{\norm{\dot{\vec r}}^3}$ \qquad (fleksijska ukrivljenost) \\
$\omega = -\dot{\vb B} \cdot \vb N = \frac{(\dot{\vec r} \times \ddot{\vec r}) \cdot
\dddot{\vec r}}{\norm{\dot{\vec r} \times \ddot{\vec r}}^2}$ \qquad (torzijska ukrivljenost) \smallskip \\

$\vec B$ je normala pritisnjene ravnine. \\
$\vec T$ je normala normalne ravnine. \\
$\vec N$ je normala rektifikacijske ravnine in kaže v smeri središča pritisnjene krožnice. \smallskip \\

$\dv{s} \begin{bmatrix}
T \\ N \\ B
\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
0 & \kappa & 0\\
- \kappa & 0 &\omega \\
0 & - \omega & 0
\end{bmatrix} \begin{bmatrix}
T \\ N \\ B
\end{bmatrix}$ (Frenet-Serretove formule)

Orientacija je zvezen izbor enotskega tangentnega vektorja. \\

\subsection{Ploskve v prostoru}

Zahtevamo $\vec r \in C^1$ in $\frac{\partial \vec r}{\partial u} \times \frac{\partial \vec r}{\partial v} \neq 0$. \smallskip \\
$\vec N = \frac{\vec r_u \times \vec r_v}{\norm{\vec r_u \times \vec r_v}}$ (normala tangentne ravnine) \\
Če je ploskev podana z $F(x, y, z) = 0$, je normala $\nabla F$. \smallskip \\

$\mathrm{pl}(\vec r(D)) = \iint_D \norm{\vec r_u \times \vec r_v} \dd{u} \dd{v}$ \\
$E = \norm{\vec r_u}^2$, $G = \norm{\vec r_v}^2$, $F = \vec r_u \cdot \vec r_v$ (koeficienti 1. fund. forme)  \\
$\norm{\vec r_u \times \vec r_v} = \sqrt{EG - F^2}$ \smallskip \\

Orientacija je zvezen izbor enotskega normalnega vektorja. \\

\subsection{Krivuljni in ploskovni integral}

$\int_\gamma f \dd{s} = \int_{\alpha}^{\beta} f(\vec r(t)) \norm{\dot{\vec{r} }
(t) } \dd{t} $ \qquad (skalarno polje) \\
$\int_\gamma \vec F \cdot  \dd \vec r = \int_{\alpha}^{\beta} \vec F(\vec r(t))
\cdot \dot{\vec{r}}(t) \dd{t} $ \qquad (vektorsko polje) \\
$\int_{-\gamma} \vec F \cdot \dd \vec r = - \int_\gamma \vec F \cdot \dd \vec r$ \smallskip \\

$\int_\Sigma f \dd{S} = \iint_D f(\vec r(u,v)) \norm{\vec r_u \times \vec r_v}
\dd{u} \dd{v}$ \quad (skalarno polje) \\
$\int_\Sigma \vec F \dd{S} = \int_\Sigma \vec F \cdot \vec N \dd{S} = \iint_D
\vec F(\vec r(u,v)) \cdot (\vec r_u \times \vec r_v) \dd{u} \dd{v}$

\subsection{Integralski izreki}

$\bar \Omega = \Omega \cup \partial \Omega$ \smallskip \\

\textbf{Gaussov izrek:} \\
$\Omega \subset \R^3$ odprta omejena množica z odsekoma gladkim robom ($\partial \Omega$ odsekoma gladka ploskev z orientacijo, ki kaže iz $\Omega$). $\vec F \in C^1$ vektorsko polje definirano na neki okolici $\bar \Omega$. \\
Tedaj je $\iint_{\partial \Omega} \vec F \dd{S} = \iiint_\Omega \dive \vec F \dd{V}$. \medskip \\

\textbf{Greenova formula:} \\
$D \subset \R^2$ omejena odprta množica z odsekoma gladkim robom ($\partial D$ je končna unija odsekoma gladkih krivulj s pozitivno orientacijo). $\vec F = (X, Y) \in C^1$ vektorsko polje definirano na neki okolici $\bar D$. \\
Tedaj je $\int_{\partial D} (X \dd{x} + Y \dd{y}) = \iint_D (Y_x - X_y) \dd{x}
\dd{y}$. \medskip \\

\textbf{Stokesov izrek:} \\
$\Sigma \subset \R^3$ omejena odsekoma gladka orientirana ploskev z odsekoma gladkim robom ($\partial \Sigma$ je končna unija odsekoma gladkih krivulj orientiranih skladno s $\Sigma$). $\vec F \in C^1$ vektorsko polje definirano v neki okolici $\bar \Sigma$. \\
Tedaj je $\int_{\partial \Sigma} \vec F \cdot \dd \vec r = \iint_\Sigma \rot
\vec F \dd{S}$. \medskip \\

\textbf{Drugi Greenovi formuli:} \\
$\Omega \subset \R^3$ odprta omejena množica z odsekoma gladkim robom ($\partial \Omega$ odsekoma gladka ploskev z orientacijo, ki kaže iz $\Omega$). $u, v$ gladki skalarni polji definirani na neki okolici $\bar \Omega$. Tedaj:
\vspace{-0.11cm}
\begin{enumerate}[itemindent=-13pt]
	\itemsep-0.1em 
	\item $\iint_{\partial \Omega} u \frac{\partial v}{\partial \vec n} \dd{S} =
        \iiint_\Omega u \, \Delta v \dd{V} + \iiint_\Omega \nabla u \cdot \nabla
        v \dd{V}$. \\
	\item $\iint_{\partial \Omega} (u \frac{\partial v}{\partial \vec n} - v
        \frac{\partial u}{\partial \vec n}) \dd{S} = \iiint_\Omega (u \, \Delta
        v - v \, \Delta u) \dd{V}$. \\
\end{enumerate}
\vspace{-0.11cm}
\medskip

\section{Diferencialne enačbe}

Prvi integral DE je funkcija $u(a, b)$ za katero velja $u(x, y(x)) = C$ za vsako rešitev $y(x)$ in vsak $x$ iz domene rešitve. \smallskip \\

\subsection{Diferencialne enačbe prvega reda}

\textbf{DE z ločljivimi spremenljivkami} \\
$y' = F(x) G(y)$ \quad $\implies$ \quad $\int \frac{\dd{y}}{G(y)} = \int F(x) \dd{x}$ \medskip \\

\textbf{Linearna DE} \\
$y' + p(x) y = q(x)$ \\
\vspace{-0.11cm}
\begin{enumerate}[itemindent=-13pt]
	\itemsep-0.1em 
	\item Rešimo pripadajoč homogen sistem $y' + p(x) y = 0$ $\implies$ \\
        \hspace{-15pt} $y_h = C \exp(- \int p(x) \dd{x})$  \\
	\item Poiščemo partikularno rešitev z nastavkom (variacija \\ \hspace{-15pt}
        konstante) $y_p = C(x)  \exp(- \int p(x) \dd{x})$ \\
	\item Rešitev je $y = y_p + y_h$ \\
\end{enumerate}
\vspace{-0.11cm}
\medskip

\textbf{Bernoullijeva DE} \\
$u(x) y' + v(x) y = w(x) y^\alpha$, \quad $\alpha \in \R \setminus \{0, 1\}$ \\
Substitucija $z = y^{1 - \alpha}, z' = (1 - \alpha)y^{-\alpha} y'$ $\implies$ $\frac{u(x)}{1 - \alpha} z' + v(x) z = w(x)$ (LDE) \medskip \\

\textbf{Riccatijeva DE} \\
$y' = u(x) y^2 + v(x) y + w(x)$ \\
Če poznamo 1 rešitev $y_1$, vpeljemo $z = y - y_1$ in rešimo dobljeno Bernoullijevo enačbo. \medskip \\

\textbf{Homogena DE} \\
$y' = f\qty(\frac{y}{x})$ \\
Substitucija $z = \frac{y}{x}$ \medskip \\

\textbf{Eksaktna DE} \\
$P(x, y) \dd{x} + Q(x, y) \dd{y} = 0$ za nek $\nabla u = (P, Q)$ \\
Rešitev je $u(x, y) = C$. \smallskip \\

Če $\nabla u \neq (P, Q)$, lahko poiščemo takšen $\mu$ (integrirajoči množitelj), da $\nabla u = (\mu P, \mu Q)$, torej $(P \mu)_y = (Q \mu)_x$. \medskip \\

\textbf{Parametrično reševanje DE} \\
Enačbe tipa $F(x, y') = 0$ ali $F(y, y')$  rešimo s parametrizacijo: \\
$y' = \xi(t)$ in $x = \psi_x(t)$ (oz. $y = \psi_y(t)$). Drugo spremenljivko v
odvisnosti od $t$ dobimo iz zveze $\dd{y} = y' \dd{x}$ \medskip \\

\textbf{Clairautova DE} \\
$y = x y' + f(y')$, $f  \in C^1$ \\
Rešitvi:
\vspace{-0.11cm}
\begin{enumerate}[itemindent=-13pt]
	\itemsep-0.1em 
	\item $y = Cx + f(C)$ \\
	\item $x + f'(y') = 0$ \\
\end{enumerate}
\vspace{-0.11cm}
\medskip

Druga rešitev je ogrinjača krivulj iz prve rešitve. \\
Ogrinjača družine krivulj $F(x, y, C) = 0$ leži na družini krivulj in ustreza pogoju $\frac{\partial F}{\partial C}(x, y, C) = 0$. \medskip \\

\textbf{Eksistenčni izrek} \\
Naj bo $P = [x_0 - a, x_0 + a] \times [y_0 - b, y_0 + b]$ in $f: P \to \R$ zvezna. Privzemimo še, da je $f$ na $P$ (enakomerno) Lipschitzeva
na 2. spremenljivki. Vzemimo še $\alpha \in (0, 1)$ in $M = \sup_P f$. Tedaj na $[x_0 - c, x_0 + c]$, kjer je $c = \min\{a, \frac{b}{M}, \frac{\alpha}{\gamma}\}$, obstaja
natanko ena rešitev za Cauchyev problem $y' = f(x, y), y(x_0) = y_0$. \\

\subsection{Linearni sistemi DE prvega reda}

$I \subset \R$ interval in $a_{ij}, b_i: I \to \R$ zvezne. $A = [a_{ij}]_{ij}: I \to \R^{n \times n}$ in $\vec b = [b_i]_i: I \to \R^n$. \\
Imamo enačbo $\vec y'(x) = A(x) \vec y(x) + \vec b(x)$. \\
Pripadajoč homogen sistem je $\vec y'(x) = A(x) \vec y(x)$. \medskip \\

$\vec y_1, \dots \vec y_k$ rešitve $\vec y' = Ay$ na $[a, b]$. Tedaj so ekvivalentne:
\vspace{-0.11cm}
\begin{itemize}[itemindent=-13pt]
	\itemsep-0.1em 
	\item $\vec y_1, \dots \vec y_k$  so linearno neodvisne, \\
	\item $\exists x_0 \in [a, b]: \vec y_1(x_0), \dots \vec y_k(x_0)$ linearno neodvisne v $\R^n$, \\
	\item $\forall x_0 \in [a, b]: \vec y_1(x_0), \dots \vec y_k(x_0)$ linearno neodvisne v $\R^n$. \\
\end{itemize}
\vspace{-0.11cm}
\medskip

Prostor rešitev $\vec y' = A \vec y$ je $n$ dimenzionalen. \medskip \\

 $Y \in \R^{n \times n}$ za katero $Y' = A(x) Y$ je fundamentalna rešitev sistema. $Y$ je matrika linearno neodvisnih rešitev homogenega sistema. Vse rešitve homogenega sistema so oblike $\vec y_h = Y \vec c, \vec c \in \R^n$. \medskip \\
 
 Partikularno rešitev iščemo z nastavkom $\vec y_p = Y \vec z$ $\implies$ $\vec z' = Y^{-1} \vec b$ in $\vec y_p = Y \int Y^{-1} \vec b$ (variacija konstante). \medskip \\
 
 Splošna rešitev sistema $\vec y' = A \vec y + \vec b$ je $\vec y = \vec y_h + \vec y_p$. \medskip \\
 
 $W = \det Y$ \quad (determinanta Wronskega) \\
 $W = C e^{\int \mathrm{tr}(A) \dd{x}}$ \quad (Liouvilleova formula) \medskip \\
 
 \textbf{Linearni sistemi DE s konstantnim koeficienti} \\
 $\vec y' = A \vec y$, \quad $A \in \R^{n \times n}$. \\
 Rešitev je $\vec y_h = e^{xA} \vec c$, \quad $\vec c \in \R^n$. \\
 $W = \det Y = \det(e^{xA}) = e^{\mathrm{tr}(A) x}$ \smallskip \\
 
  Partikularno rešitev iščemo z nastavkom $\vec y_p = e^{xA} \vec z$ $\implies$ $\vec y_p =e^{xA}  \int e^{-xA} \vec b$ (variacija konstante). \medskip \\
 
 $e^A e^B = e^{A + B}$, če $A$ in $B$ komutirata. \medskip \\
 
 \textbf{Jordanova kanonična forma} \\
 
 Glej  \href{https://www.fmf.uni-lj.si/~moravec/Papers/finmat_alg1.pdf}{Primož Moravec: Dodatna poglavja iz linearne algebre za 1. letnik finančne matematike na FMF}. \medskip \\

\subsection{Diferencialne enačbe višjih redov}

\textbf{Nižanje reda} \\
Lahko enostavno $w (x)= y' \implies w' = y''$. \smallskip \\
Lahko pa tudi (ko je $F(y, y', y'') = 0$) $v(y) = y' \implies y'' = \dv{v}{y} y'
= v \dv{v}{y}$. \medskip \\

\textbf{LDE višjih redov}

$\sum_{k = 0}^{n} a_k(x) y^{(k)} = b(x)$ pretvorimo v sistem LDE prvega reda: \\
$z_k = y^{(k - 1)}$, \quad $\forall k < n, k \in \mathbb{N}$  in \\
$\sum_{k = 0}^{n - 1} a_k z_{k + 1} + a_n z_n' = b$  \medskip \\

Množica rešitev $\sum_{k = 0}^{n} a_k y^{(k)} = 0$ je $n$-dim. vektorski prostor. \medskip \\

$Y = \begin{bmatrix}
	y_1 & y_2 & \dots & y_n \\
	y_1' & y_2' & \dots & y_n' \\
	\vdots & \vdots & \ddots &\vdots \\
	y_1^{(n-1)} & y_2^{(n-1)} & \dots &y_n^{(n-1)} \\
\end{bmatrix}$, \\ $y_1, \dots y_n$ linearno neodvisne. \medskip \\

$W(x) = \det Y(x) = W(x_0) \exp\left[ - \int_{x_0}^{x} \frac{a_{n - 1}
(\xi)}{a_n(\xi)} \, \dd \xi \right]$ \medskip \\

$y_p$ poiščemo z variacijo konstante, nastavek: $y_p = \sum_{k = 1}^{n} C_k(x) y_k(x)$ $\implies$ $Y(x) \begin{bmatrix}
C_1'(x) \\
\vdots \\
C_{n-1}'(x) \\
C_n'(x) \\
\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
0 \\
\vdots \\
0 \\
b / a_n \\
\end{bmatrix}$ \medskip \\

\textbf{LDE višjih redov s konstantnimi koeficienti} \\

Naj bodo $a_0 \dots a_n \in \R$ in $m, k_1 \dots k_m \in \mathbb{N}$ ter $\lambda_1 \dots \lambda_m \in \mathbb{C}$ podani s pogojem $p(\lambda) = \sum_{i = 0}^{n} a_i \lambda^i = a_n \sum_{i = 0}^{m} (\lambda - \lambda_i)^{k_i}$. 
Tedaj je družina funkcij $e^{\lambda_1 x}, x e^{\lambda_1 x} \dots x^{k_1 - 1}
e^{\lambda_1 x}, e^{\lambda_2 x} \dots x^{k_m - 1} e^{\lambda_m x}$ baza
prostora rešitev DE $p\qty(\dv{x})y = 0$ oziroma $\sum_{k = 0}^{n} a_k y^{(k)} = 0$. \medskip \\

$y(x): \R \to \mathbb{C}$ rešitev $\sum_{k = 0}^{n} a_k y^{(k)} = 0$ $\implies$ $\mathrm{Re}(y)$ in $\mathrm{Im}(y)$ rešitvi $\sum_{k = 0}^{n} a_k y^{(k)} = 0$ . \medskip \\

Če je $b(x) = P(x) e^{\lambda x}$, potem deluje nastavek $y_p = x^k Q(x) e^{\lambda x}$, $\mathrm{st} Q = \mathrm{st} P$ in $k$ je kratnost ničle $\lambda$ polinoma $p(\lambda)$. \smallskip \\
Če je $b(x) = b_1(x) + b_2(x)$, lahko partikularne rešitve iščemo posebej za $b_1(x)$ in $b_2(x)$. \smallskip \\
Na $b(x) = P(x) e^{ax} \sin(c x)$ lahko gledamo kot $b(x) = \mathrm{Im}(P(x) e^{(a+ic)x})$ in uporabimo enak nastavek. Na koncu vzamemo samo imaginarni del dobljene rešitve. \medskip \\

\textbf{Eulerjeva DE} \\
$a_n x^n y^{(n)} + a_{n - 1} x^{n - 1} y^{(n- 1)} + \cdots + a_1 x y + a_0 y = b(x)$ \\
Nastavek za homogeni del: $y = x^\lambda$ $\implies$ $x^\lambda \sum_{j = 0}^{n} a_j \lambda (\lambda - 1) \cdots (\lambda - j + 1) = 0$ \\
Če je kakšna ničla večkratna, so rešitve tudi oblike $(\ln x)^i x^\lambda$.\medskip \\

\subsection{Variacijski račun}

$L: \R^3 \to \R, L \in C^1$. Če je $y$ ekstremala $I(y) = \int_{a}^{b} L(x, y,
y') \dd{x}$ $\implies$ $\frac{\partial L}{\partial y} - \dv{x} \left(\frac{\partial L}{\partial y'}\right) = 0$. \medskip \\

Če $y(a)$ ali $y(b)$ ni predpisan pravimo, da je krajišče gibljivo. \\
V gibljivih krajiščih ($c$): $\frac{\partial L}{\partial y'}(x(c), y(c), y'(c)) = 0$. \medskip \\

$L$ neodvisen od $y$: $\frac{\partial L}{\partial y'} = C$ .\\
$L$ neodvisen od $x$: $L - y' \frac{\partial L}{\partial y'} = C$. \\

\section{Fourierova analiza}

\subsection{Hilbertovi prostori}

Naj bo $V$ vektorski prostor s skalarnim produktom. Pravimo, da je $V$ Hilbertov, če je v inducirani metriki poln. \medskip \\

$L^2([a, b])$ je prostor vseh funkcij $f: [a, b] \to \mathbb{C}$ kjer $\int_{a}^{b} |f|^2 < \infty$. \\
V normi $\norm{f}_2 = \sqrt{\int_{a}^{b} |f|^2}$ je $L^2$ Hilbertov. \smallskip \\
$l^2$ je prostor kompleksnih zaporedij $(a_n)$ kjer $\sum |a_n|^2 < \infty$. \\
S skalarnim produktom $\sprod{a, b}_{l^2} = \sum_{i = 1}^{\infty} a_i \overline{b_i}$ je $l^2$ Hilbertov. \medskip \\

$A \subset V$, $A^\perp = \{y \in V; \sprod{x, y} = 0, \forall x \in A \}$ \\
$A^\perp$ je zaprt vektorski prostor. \\
$(A^\perp)^\perp = \mathrm{Span} A$ \medskip \\

[Pitagora] $x_1, x_2, \dots$ medsebojno pravokotni. Tedaj $\norm{\sum_{i = 1}^{\infty} x_i}^2 = \sum_{i = 1}^{\infty} \norm{x_i}^2$. \medskip \\

$Y \subset X$ Hilbertova. Če obstaja $v \in Y$, tako da za v naprej dani $x \in X$ velja $x - v \perp Y$, pravimo, da je $v$ pravokotna projekcija vektorja $x$ na podprostor $Y$, označimo $v = \mathrm{Pr}_Y x$. \\
Če pravokotna projekcija obstaja, je enolično določena. \\
$\mathrm{Pr}_Y x$ je vektor iz $Y$, ki je $x$ najbližje. \\
$\{e_1, \dots e_n\}$ ortonormirana linearna baza vektorskega prostora $Y \subseteq X$. Tedaj $\mathrm{Pr}_Y x = \sum_{i = 1}^{n} \sprod{x, e_i} e_i$. \medskip \\

[Bessel] $\{e_j\}_{j = 1}^\infty$ ONS $X$. $\forall x \in X: \sum_{j = 1}^{\infty}  |\sprod{x, e_j}|^2 \leq \norm{x}^2$. \medskip \\

$X$ Hilbertov, $(c_n) \subset \mathbb{F}, \sum_{i = 1}^{\infty} |c_i|^2 < \infty$. Če je $\{e_j\}_{j = 1}^\infty$ ONS v $X$, vrsta $\sum_{j = 1}^{\infty} c_j e_j = x$ konvergira. Prav tako $c_j = \sprod{x, e_j}$. \medskip \\

\subsection{Fourierova vrsta}

$X$ Hilbertov prostor, $\mathcal{E} = \{e_j\}$ ONS v $X$ in $x \in X$. Vrsta $\sum_{j = 1}^{\infty} \sprod{x, e_j} e_j$ je Fourierova vrsta prirejena sistemu $\mathcal{E}$. \\
Števila $\sprod{x, e_j}$ so Fourierovi koeficienti. \\
Pravimo, da je $\mathcal{E}$ kompleten (KONS), če $\forall x\in X: x = \sum_{j = 1}^{\infty} \sprod{x, e_j} e_j$. \medskip \\

$\mathcal{E} = \{e_j\}_{j = 0}^\infty$ ONS v Hilbertovem pr. $X$. Ekvivalentne trditve: \\
\vspace{-0.10cm}
\begin{itemize}[itemindent=-13pt]
	\itemsep-0.1em 
	\item $\mathcal{E}$ je KONS \\
	\item $\forall x, y \in X: \sprod{x, y} = \sum_{j = 1}^{\infty}\sprod{x, e_j} \overline{\sprod{y, e_j}}$ \\
	\item $\forall x \in X: \sum_{j = 1}^{\infty}|\sprod{x, e_j}|^2 = \norm{x}^2$ \quad (Parseval) \\
	\item $\mathcal{E}$ ni vsebovan v nobenem večjem ONS \\
	\item $\mathcal{E}^\perp = \{0\}$ \\
\end{itemize}
\vspace{-0.11cm}
\medskip

Imejmo sedaj Hilbertov prostor $L^2([-\pi, \pi]) = \{f:[-\pi, \pi] \to \mathbb{F}; \norm{f}_2 = \sqrt{\int_{-\pi}^{\pi} |f|^2} < \infty\}$. \\
$\mathcal{E} = \{\frac{1}{\sqrt{2 \pi}} e^{i n x}, n \in \mathbb{N}\}$ je KONS kompleksnega $L^2([-\pi, \pi])$. \\
$\mathcal{F} = \{\frac{1}{\sqrt{2 \pi}}, \frac{1}{\sqrt{\pi}} \cos(m x), \frac{1}{\sqrt{\pi}} \sin(n x); n, m \in \mathbb{N}\}$ je KONS realnega $L^2([-\pi, \pi]) $. \medskip \\

$a_n = \frac{1}{\pi} \int_{-\pi}^{\pi} f(x) \cos(nx) \dd{x}$, \quad $n = 0, 1, 2, \dots$ \\
$b_n = \frac{1}{\pi} \int_{-\pi}^{\pi} f(x) \sin(nx) \dd{x}$, \quad $n = 1, 2, \dots$ \medskip \\

$f: [-\pi, \pi] \to \R$ odsekoma zvezna in odsekoma odvedljiva. Tedaj $\forall x \in [-\pi, \pi]$ velja $\frac{a_0}{2} + \sum_{n = 1}^{\infty}(a_n \cos(nx) + b_n \sin(nx)) = \frac{f(x_-) + f(x_+)}{2}$, kjer sta $f(x_-)$ in $f(x_+)$ leva in desna limita $f$ v $x$. \medskip \\

\end{multicols}
\end{document}
